\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{tocbasic}
\DeclareTOCStyleEntry[indent=0em, numwidth=2em]{tocline}{subsection}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}}
 
\title{Задание по Анализу Временных Рядов}
\author{Дмитриев Вячеслав Александрович, 391 группа}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\vfill

\subsection{Спектрально-крреляционный анализ временных рядов}
В~качестве примера работы алгоритма спектрально-корреляционного анализа равномерных временных рядов был взят модельный ряд со~следующими параметрами:\\
временной шаг $\Delta t = 1 \text{ с}$,\\
число значений в ряде $N = 230$,\\
амплитуда гармонической компоненты сигнала $A_1 = 1.0$,\\
частота гармонической компоненты $\nu_1 = 0.1 \text{ Гц}$,\\
начальная фаза гармонической компоненты $\varphi_1 = 0$,\\
отношение "сигнал-шум"{} $\gamma = 0.50$,\\
свободный (нулевой) член линейного тренда $\alpha = 0.1$,
\\первый член линейного тренда $\beta = 0.05$.\\
Сам модельный ряд:
\begin{equation}
x_k = \alpha + \beta \, t_k + A_1 \cos(2 \pi \nu_1 \, t_k - \varphi_1) + \sqrt{\frac{A_1^2}{2 \gamma}} \, \xi_k,
\label{time_series_eq}
\end{equation}
где $\xi_k$~-- случайная величина с~нулевым матожиданием и~единичной дисперсией, распределенная по~нормальному закону (шум).

\medskip
\noindent Для обработки ряда были приняты следующие значения:\\
вероятность ошибки при~определении детерминированной компоненты ряда $q = 0.01$,\\
критическое значение $X_1 = 9.0$ для разделение шумового и детерминированного компонентов.\\
И~параметры корреляционного окна Тьюки: $a = 0.25$, $N^* = 0.25 \, N$ и~$N^* = 0.1 \, N$.

\medskip
\noindent Сам ряд и~графические результаты его обработки (центрированный ряд, периодограмма, коррелограмма, сглаженные коррелограммы) представлены на~шести графиках (см.~следующие две страницы).

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=1.0]{images/series/series.pdf}
\caption{Модельный временной ряд}
\label{series}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=1.0]{images/centered/centered.pdf}
\caption{Центрированный модельный временной ряд (вычтен тренд)}
\label{centered}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=1.0]{images/periodogram/periodogram.pdf}
\caption{Периодограмма Шустера модельного ряда}
\label{periodogram}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=1.0]{images/correlogram/correlogram.pdf}
\caption{Смещенная коррелограмма модельного ряда}
\label{correlogram}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=1.0]{images/smt_periodogram1/smt_periodogram1.pdf}
\caption{Сглаженная периодограмма ряда, $a = 0.25$, $N^* = 0.25 \, N$}
\label{smt_periodogram1}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=1.0]{images/smt_periodogram2/smt_periodogram2.pdf}
\caption{Сглаженная периодограмма ряда, $a = 0.25$, $N^* = 0.1 \, N$}
\label{smt_periodogram2}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Индивидуальное задание}
\hspace*{2em}
\parbox{0.7\textwidth}
{\textit{Каким образом по~коррелограмме временного ряда~(\ref{time_series_eq}) \\ можно оценить параметр~$\gamma$ (отношение "сигнал к~шуму"{})?}}
\subsubsection*{Решение-ответ}
Отношением "сигнал~к~шуму"{} определяется как отношение средней мощности сигнала (гармоники, $A^2 / 2$) к~мощности шумового слагаемого ($\sigma^2$):
$$
\gamma = \frac{A^2 / 2}{\sigma^2}.
$$
Так~как значение коррелограммы в~нуле~$c_0$ есть ни~что иное, как смещенная оценка дисперсии ряда, тогда несмещенная оценка дисперсии ряда есть
$$
\sigma_0^2 = \frac{N}{N - 1} \, c_0.
$$
Дисперссию ряда можно представить как~сумму дисперсии шумового слагаемого~($\sigma \, \xi$) и~дисперсии гармонического слагаемого, поэтому
$$
\sigma^2 = \sigma_0^2 - \sigma_A^2,
$$
где~$\sigma_A$~-- стандартное отклонение гармонического слагаемого. Выразим отношением "сигнал~к~шуму"{}
$$
\gamma = \dfrac{A_1^2}{2 \left( \dfrac{N}{N - 1} \, c_0 - \sigma_A^2 \right)}.
$$
Нужно оценить амплитуду гармонического слагаемого и~его~дисперсию.

\subsubsection*{Оценка амплитуды}
Оценим амплитуду ряда из~коррелограммы, а~точнее сразу квадрат амплитуды. Зная определение коррелограммы предположим, что~квадрат амплитуды прямопропорционален некоторой средней оценке значений коррелограммы. В~качестве такой смещенной возьмем среднее значение модулей значений коррелограммы $C$ и~численно проверим гипотезу, найдя коэффициент связи между средним значением модулей и квадратом амплитуды. Сразу можно предположить, что~при большом шуме (маленьком значении "сигнал-к-шуму"{}) оценка будет очень неточной, в~чем позже и~убедимся.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=1.0]{images/num_exp0/num_exp0.pdf}
\caption{Пример плохо выбранных параметрвов: $N = 3$}
\label{num_exp0}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=1.0]{images/num_exp1/num_exp1.pdf}
\caption{Зависимость среднего значения от квадрата амплитуды}
\label{num_exp1}
\end{figure}

%\begin{figure}
%\centering
%\includegraphics[scale=1.0]{images/num_exp2/num_exp2.pdf}
%\caption{Большое среднее значение "сигнал-к-шуму"{}}
%\label{num_exp2}
%\end{figure}

\medskip
\noindent Для~простоты оставим значение шага~$\Delta t$ тем~же самым. Фазы сгенерируем равномерно от~$0$ до~$2 \pi$. Частоты также равномерно от~$0.01 \text{ Гц}$  до~$2.0 \text{ Гц}$. Так~как линейный тренд перед вычисление коррелограммы все равно вычитается, примем его~также сразу нулевым для~удобства. Амплитуды от~$0$ до~$10$\footnote{в некоторых единицах мощности сигналы, которые опустим для краткости}. Отношение "сигнал к~шуму"{}~же от~$0.1$ до~$100$. Генерировать будем ряды размера $N = 1000$. Размер ряда практически не~влияет, если не~брать слишком малые размеры (см.~рис.~\ref{num_exp0} такого случая, не будем рассматривать такие случаи). Генерировать ряды будем $M = 2500$~раз\footnote{можно и~больше, но~для при~очень большем числе точек pdf-файл становится тяжелым, а~еще~пакету PGF/Ti\textit{k}Z не~хватает памяти, так~что ограничимся таким число, это качественно не~повлияет на~оценку}. 

\medskip
\noindent Сгенерировав ряд и~построив зависимость средних значений методом наименьших квадратов найден коэффициенты линейно зависимости $C = a + b A_1^2$. Получим $a = 0.00 \pm 0.01$, $ b = 0.1591 \pm 0.0002$ (см.~рис.~\ref{num_exp1}). Значения далекие от~прямой~-- ряды с~низким значение "сигнал-к-шуму"{}. Свободный коэффициент примем равным нулю. Данный способ в~большинстве случаев позволяет оценить порядок амплитуды. Отметим важный случай, когда оценка будет далека от~реальности. Если полупериод меньше временного диапазона ряда, то~после центрирования ряда он~окажется смещен и~оценки как и~амплитуды, так и~частоты, будут ошибочны. Аналогичная ситуация может возникнуть и~при~aliasing эффекте.

\subsubsection*{Оценка дисперсии амплитуды}
В~данном случае надо оценить дисперсию амплитуды гармонической компоненты. Из~определения очевидно, что она также пропорциональна квадрату амплитуды. Из~того свойства, что~среднее значение квадрата синуса на~полупериод равно $0.5$, можно сразу оценить дисперсию гармоники как~$A_1^2 / 2$. Если предыдущая оценка амплитуды ошибочна, то~и оценка дисперсии такой~же будет.

\subsubsection*{Итоговая оценка $\gamma$}
Отношением "сигнал~к~шуму"{}
\begin{equation}
\gamma = \dfrac{\dfrac{\bar{C}}{0.1591}}{\dfrac{2N}{N - 1} \, c_0 - \dfrac{\bar{C}}{0.1591}},
\label{eq2}
\end{equation}
где~$\bar{C} = \text{mean value}[|c_n|]$, а~$\bar{C} / 0.1591 = A^2$~-- оценка амплитуды\footnote{коэффициент можно брать и~не~так~точно~-- все~равно оценка} ($c_n$~-- значения коррелограммы).

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=1.0]{images/num_exp2/num_exp2.pdf}
\caption{Зависимость оценочной величины $\gamma$ от~модельной $\gamma$}
\label{num_exp2}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=1.0]{images/num_exp22/num_exp22.pdf}
\caption{Зависимость относительной ошибки $\gamma$}
\label{num_exp22}
\end{figure}

\medskip
\noindent Проверим численно. Будем моделировать ряды, получать коррелограммы, данным способом оценивать~$\gamma$ и~сравнивать с~модельным значением. Величины генерируем как и~раньше. Построим зависимость оценочной величины от модельной (см.~рис.~(\ref{num_exp2})). Как~можем видеть, оценка очень хорошая. Построим теперь зависимость относительной ошибки $\varepsilon = |\Delta \gamma| / \gamma_{\text{model}}$ в~зависимости от~модельной значения (см.~рис.~(\ref{num_exp22})). В~среднем относительная ошибка несколько десятков процентов, что для~оценочной задачи достаточная точность.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=1.0]{images/num_exp3/num_exp3.pdf}
\caption{Зависимость оценочной величины $\gamma$ от~модельной $\gamma$, более широкий диапазон, в~целях наглядности графика не~все значения представлены на~нем~-- очень большие значения не~включены.}
\label{num_exp3}
\end{figure}

\medskip
\noindent Рассмотрим более широкий диапазон $\gamma$~-- до~$500$. Проделаем те~же действия. Как можем видеть по~графику на~рис.~(\ref{num_exp3}), с~увеличение $\gamma$ заметно растет относительная ошибка. Это~и~не~удивительно. При~больших $\gamma$ гармоническая компонента преобладает, в~результате чего дисперсия ряда почти равна дисперсии гармонической компоненты. Обе величины в~данном способе оцениваются, то~есть известны не~очень точно, в~результе чего их разность известна с~большой ошибкой, и~наконец, $\gamma$~оценивается с~большой ошибкой. Что~мы и~наблюдаем. 
Тем не~менее, они получаются большими, что уже говорит о~том, что сигнал преобладает над~шумом.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=1.0]{images/num_exp4/num_exp4.pdf}
\caption{Зависимость оценочной величины $\gamma$ от~модельной $\gamma$, около единичные значения}
\label{num_exp4}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=1.0]{images/num_exp5/num_exp5.pdf}
\caption{Зависимость оценочной величины $\gamma$ от~модельной $\gamma$, малые значения}
\label{num_exp5}
\end{figure}

\medskip
\noindent Рассмотрим теперь не~очень большие $\gamma$~-- от~окрестностей нуля до~$2$ (см.~рис.~(\ref{num_exp4})). И~малые~$\gamma$~-- от~окрестностей нуля до~$0.01$ (см.~рис.~(\ref{num_exp5})). В~первом случае все аналогично диапазону от~нуля до~$100$, во~втором же~видим, что при~очень малых значения оценочное значение $\gamma$ равно некоторой константе. Оценить очень малые значения~$\gamma$ не~выйдет, однако понять, что в~принципе ряд очень сильно зашумлен, возможно.

\end{document}
